從《東TOUCH 復刻版》看：1995年香港?年輕人做緊乜？

【引言】

行過報攤，我以為自己思覺失調，點解會有1995年嘅《東Touch》賣？活咗響自己中學時嘅回憶裡面？唔通我對現狀不滿到呢個活響回憶嘅程度？

原來係因為東Touch停刊，所以出番復刻版，裡面啲料真係會睇到啲90年代少年眼濕濕。

似乎呢個中青年市場有得做，不如《Yes!》同《壹本便利》都試下出復刻？

今日既黎明仍然好紅

咩係《東TOUCH》？你可以理解為東方報系學壹傳媒嘅《壹本便利》，讀者對象係年輕人嘅雜誌。咩係《壹本便利》？即係早嗰輪停刊嘅《FACE》嘅前身。

全本雜誌有160幾頁，我唔想貼到冇人買，所以只貼當中十頁，而且盡量唔影晒全頁或者會遮住一部份。大家有興趣就去買番本吧。

【1. 1995年唔係好多人考警察】95年嘅時候我真係唔覺社會上有呢種輕蔑警察嘅諗法（方向報業例外）。不過事隔廿年，社會嘅sentiment真係變咗好多。

真係萬曆十五年。

【2. Leon話自己廿年前唔係太掂，呢個就係廿年前嘅Leon】理論上圖中嘅Leon唔算行納粹禮，因為納粹禮規定係用右手伸直，手心向下。Leon後面有幾位仁兄符合納粹禮定義，不過當年網絡未普及，冇乜人會理呢啲嘢。

Anyway, Leon早排話自己廿年前其實都唔係好掂，成功係時勢使然，如果佢響而家未必會成功。大家激讚佢謙虛。廿年前，即係呢本嘢裡面個Leon。

【3. 1995年奧姆真理教】「怪力亂神 x 建國」，二十一年後今日睇好熟口面。

#建國唔等於獨立 #皇天擊殺

【4.1995年6月的本地唱片銷售榜】1995年6月的銷售榜… 當年仲有好多舖頭賣碟，例如KPS。當年HMV都未有。

【5. 1995年聽咩歌？】圖中介紹嘅有Bjork、Boy George（當時已經唔興）、周慧敏、中山美穗、彭羚，當然唔只佢地，仲有四大天王、王菲、林憶蓮，仲有1995年電兔式走紅嘅陳慧琳，以及一大班講記個名大家會記得嘅歌手，當時唔紅嘅歌手，CD都可以賣到過萬隻。

嗰個年代，培養聽流行音樂嘅口味係一件都幾認真而且非常重要嘅事，朋輩或異性交往，統行音樂係一個必然嘅話題。

因為冇Internet、冇MP3、連MD都未有(千禧世代問：乜嘢係MD?)，聽音樂就要買CD，頂多係過歌落卡式帶，但音質差好多。須知道CD響過去二十年冇減過價，$90 一隻碟相對於當年嘅物價好貴，所以每隻碟都要諗清楚先買，於是電台同電視音樂節目好重要，因為你只能夠從呢度能夠聽到歌再決定買咩碟 – 以前做電台，DJ、幕後、管理層有能力決定播邊個就紅邊個，所以權力好大，而唱片產業鏈利潤豐厚，所以亦好多唱片公司用好多方法巴結電台人員。

1995年嘅時候，仍然有唔少人出街會聽Walkman，一來因為Discman貴而且行緊嘅時候會因為震盪而跳線（有記憶緩衝功能嘅就會貴啲），二來因為好多人鍾意自己揀歌”dup”落卡式帶，自製精選系列。

1995年前後翻版碟開始賣到成行成市，對唱片業都幾大影響，後來政府掃得勁，加上傳媒搵歌手全力教育大眾買老翻係一件可恥嘅事，結果翻版對唱片業嘅影響都未到好災難性，真正對CD 銷量最大打擊嘅，應該係1995年開始普及嘅Internet、MP3同後來出現嘅Napster平台(一隻P2P交換file嘅軟件)。

【6. 乜嘢係Pentium?】

以前Intel 嘅 CPU 形號係8088，80286，80386，80486咁排落去。80486之後唔叫80586，而係叫Pentium。當年HD 1GB已經係天文數字，8MB RAM已經好勁。

1995年最重要嘅電腦課題有兩個，一個係Windows 95 面世，啲人最初唔明個Start制有咩用；第二係一個叫“Internet”嘅新玩意，大部分人都未知係咩嚟，modem仍然唔係買機必需品。

1995年，有公司開www網站係新聞。呢個就係Internet時代來臨前嘅一刻。

同場加映：100MB Zip Drive磁碟 ~~ 你可以理解為巨型SD Card，手掌咁大，而且

【8. 電視節目表－1995年的電車拖卡】對於年紀稍輕嘅人嚟講，紙媒上嘅電視節目表同80年代嘅《電視日報》或者電車拖卡一樣咁匪夷所思，電視幾點做乜嘢點解唔上網check?

其實冇Internet啲人仲會晚晚睇電視嘅年代，離而家唔係好遠。

圖中左邊係有線電視嘅節目表，右邊係無綫同亞視。有線電線要收費，所以細個冇得睇，出嚟做嘢之後，我真係有俾錢睇過兩年，算係還咗一個細個嘅心願。

【9. 1995年少女心事】細個睇親戚屋企啲《姊妹》，大個啲睇《突破少年》，再大啲睇《Yes!》，識睇一定睇愛情/兩性信箱，細個乜都唔識，又冇得上網，兩性嘅嘢就係響呢啲地方學番嚟，雖然我明白啲問題其實都係編輯自己作嘅。

我只貼出問題，回應部分大家自己買嚟睇吧。

而家愛情信箱有 史兄 ，所以我邀請咗史兄代答：Link

【10. 連廣告都復刻埋－橫山光輝三國志】有朋友問嗰本1995年復刻版有冇連廣告郁復刻埋，答案係有嘅，例如呢個橫山光輝三國志。東立呢個廣告啲排版同用色，真係好台灣feel。

【10. 173產業】圖中呢張相係一位網友影嘅。「173」呢樣嘢對於年輕朋友嚟講，可能比電視節目表更匪夷所思。所謂「173」，其實係一堆以173為字頭嘅電話收費服務，多數係講咸故，仲有少數係講細路仔故仔、玩猜迷遊戲。呢啲173收費每6秒6豪，即係1分鐘6蚊，10分鐘60蚊。

俾$60聽10分鐘咸故，完全係匪夷所思，但就係長做長有，關鍵都係資訊唔發達，當年唔好講話上網，就算係成人VCD同影帶都唔係咁普及，所以真係會有人俾咁貴價錢聽咸故。有個同學錄低咗大約1分鐘俾我地聽，我聽過一次，完全係低級趣味，免費都唔會有興趣。

後來「三仔」、「四仔」開始流行，呢啲收費電話就冇得做了，都係資訊科技改變消費模式嘅一個例子。

【12. 睇戲回憶】其實1995年同而家都差唔多，睇戲都係約會嘅重要方式。第一次主動約人睇戲戲又睇得成，就係睇《女人四十》。對於一個男校生嚟講，約到心儀女生去睇戲係一件天大嘅重要事。

約會過心儀的女生，人生感覺好像由Windows 3.1 跳到Windows 95 一樣，感覺像升級了，更多功能，更複雜，但更多bug。

人生，就是不停的安裝patch修補啲bugs。Mac那樣的人生可能存在，但不會出現在自己身上。

【完】
《東TOUCH》1995系列完。大家應該有留意到，1995年，我提得最多就係Internet。呢一年係Internet係新事物嘅年代，Internet流行之前嘅香港，由流行文化到社會大事嘅話語權幾乎完全掌握響主流傳媒同文化產業企業手上，因為資訊難求，所以有價，但人嘅想法就比較容易被引導。自從Internet開始流行，成個世界都變得好快，話語權亦唔再完全掌握響少數人手上。

好有共鳴
好懷念呀

我響FB開始貼嗰日，已有網友話已經買唔到了。果然做中青市場有得做，《Yes!》同《便利》都可以考慮下。

男女模特兒均在地鐵站，甚至車廂內，旁若無人，脫剩三點式、平腳泳褲，宣傳手法大膽。
相反，如果今日以同樣手法宣傳，品牌應該在拍攝廣告那刻，已被即時放上網，無限上綱，可能會變成公關災難。

唸起依家睇av幾易
以前搵隻4仔睇都幾難

【7. Internet 時代來臨的清晨】

1995年，有公司開www網站係新聞。呢個就係Internet時代來臨前嘅一刻。

同場加映：100MB Zip Drive磁碟 ~~ 你可以理解為巨型SD Card，手掌咁大，而且必須用佢地嘅專用讀碟機。當時100MB嘅碟係高端產品，須知道當時嘅floppy磁碟，係1.44MB。

個消閑軟件排行榜遮住先，免得好似將本嘢貼晒出嚟咁，雖然成本雜誌有成160頁。

仲有當年用得手機窮極有限, 同埋仲有中巴坐既年代

Thank you for letting me know what the world looked like when I was young

記得《東Touch》開售前，用連續多日插畫廣告，以「Don't Touch!」標語大玩神秘意會。
開售日廣告係一些手印，宣傳雜誌發售。
順帶一提，雜誌原係方向報集團旗下，其後轉至星球報集團旗下。

留名

lm

95年好似啱啱grad ，唔多記得

惡有惡報 下面係普通話拼音 🙈

以前好多老番碟，而家直接download算

識得晒呢d應該係三十歲樓上了

黎明真係靚仔到

嗰啲173電話之前舊登有人開個post 問邊個打過....有個巴打好似話打咗2千幾蚊, 唔知又有人打完屈老豆打

電視節目表

中山美穗
以前識得讀 Björk 覺得自己好撚叻

kps

仲有舊忽然一週既尾頁聽歌聆聲嗰啲

1995 真係一個好時代，仲有四大天王....

《東Touch》內容，較競爭對手乾淨得多，這也係佢較競爭對手「長壽」嘅原因之一。

所以我一直講以前班所謂歌星影星，包括上左神台，紅遍中港台果班，唔係因為佢地唱得有幾好聽，演得幾好睇，而係當時唔係網絡時代比較簡單，普通人無咩娛樂，唔係聽收音機cd睇電視就係去戲院，換轉依家佢地會有幾個紅得起

東touch 陪我成長嘅潮流書，以前真係好好睇，我仲有keep著一小部分，後期係咁跟書出埋d垃圾精品，內容又做得差，把幾火唔鬼買！
近期見佢改版就間中買下，覺得都ok,點知咁快就收皮

三十一一歲嘅路過

95年出世

lmp

好懷念

1996年 黎明 情深說話未曾講

90 年代真係香港既全盛時期